\section{Datenschutz}

Durch die Digitalisierung werden immer mehr Daten gesammelt und verarbeitet.
Damit dies rechtmäßig und Gesetzeskonform geschieht und die Rechte der Bürger
gewahrt werden, gibt es Regeln, Gesetze und Grundideen des Datenschutzes.
In der EU gibt es deshalb die Datenschutzgrundverordnung.

\subsection{Grundbegriffe des Datenschutzes}

\subsubsection{Personenbezogene Daten}

Personenbezogene Daten sind alle Daten, die einer Person zugeordnet werden können,
z. B. durch Name, Kennnummern, Standortdaten oder einer Online-Kennung.
Daten der physischen, physiologischen, genetischen, psychischen, wirtschaftlichen,
kulturellen oder sozialen Identität einer Person werden dann zu personenbezogenen Daten.

\subsubsection{Informationelle Selbstbestimmung}

Jeder hat das Recht darüber zu bestimmen, welche persönlichen Daten von anderen Akteuren
gespeichert und verarbeitet werden dürfen. Dabei kann eine Einwilligung jederzeit
zurückgenommen werden. Dieses Recht wird dabei nur durch andere Gesetze eingeschränkt.

\subsubsection{Prinzipien des Datenschutzes}

\begin{itemize}
    \setlength\itemsep{-0.2em}
    \item Das Prinzip der \textbf{Datensparsamkeit} sagt aus, dass nur notwendige Daten erhoben werden dürfen.
    
    \item Das Prinzip der \textbf{Zweckbindung} sagt aus, dass Daten nicht für andere Zwecke als vorher
    vereinbart genutzt werden dürfen.
    
    \item Das Prinzip der \textbf{Transparenz} sagt aus, dass Betroffenen Auskunft gegeben werden muss,
    welche Daten verarbeitet werden.
    
    \item Das Prinzip der \textbf{Datenrichtigkeit} sagt aus, dass Sorge getragen werden muss,
    dass alle personenbezogenen Daten jederzeit korrekt sind.
    
    \item Das Prinzip der \textbf{Datenlöschung} sagt aus, dass personenbezogene Daten nur solange
    wie nötig gespeichert werden dürfen und danach gelöscht oder anonymisiert/pseudonymisiert
    werden müssen.
    
    \item Das Prinzip der \textbf{Datenvertraulichkeit} sagt aus, dass personenbezogene Daten
    vor unrechtmäßiger Verarbeitung geschützt werden und vor unerlaubtem
    Zugriff geschützt sein müssen.
\end{itemize}
